---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: Определение перечисления
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 6.2 Управляющая конструкция `match`
categories: 06.2 match
tags:
- rust
---

В Rust есть невероятно мощная конструкция управления потоком выполнения программы под названием `match`, которая позволяет вам сравнивать значение с серией шаблонов и затем выполнять код, связанный с совпавшим шаблоном. Шаблонами могут выступать литералы, имена переменных, подстановочные значения и многое другое; в Главе 18 описаны все разновидности шаблонов и что они делают. Сила `match` проистекает из выразительности шаблонов и того факта, что компилятор подтверждает, что все возможные случаи обрабатываются.

Думайте о выражении `match` как о машине для сортировки монет: монеты скользят вниз по дорожке с отверстиями разного размера и каждая монета проваливается в первое отверстие, в которое она проходит. Таким же образом значения проходят через каждый шаблон в конструкции `match` и при первом же совпадении с шаблоном значение "проваливается" в соответствующий блок кода для дальнейшего использования.

Поскольку мы только что упомянули монеты, давайте использовать их в качестве примера, используя `match`! Можно написать функцию, которая возьмёт неизвестную монету Соединённых Штатов и, подобно счётной машине, определит какая это монета и вернёт её значение в центах, как показано в листинге 6-3.

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch06-enums-and-pattern-matching/listing-06-03/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 6-3: Перечисление и выражение <code>match</code>, которое использует варианты перечисления в качестве шаблонов</span>

Давайте разберём `match` в функции `value_in_cents`. Сначала пишется ключевое слово `match`, затем следует выражение, которое в данном случае является значением `coin`. Это выглядит очень похоже на выражение `if`, но есть большая разница: с `if` выражение должно возвращать <em>булево значение</em>, а здесь это может быть любой тип. Тип `coin` в этом примере - перечисление типа `Coin`, объявленное в строке 1.

Далее идут ветки `match`. Ветки состоят из двух частей: шаблон и некоторый код. Здесь первая ветка имеет шаблон, который является значением `Coin::Penny`, затем идёт оператор `=>`, который разделяет шаблон и код для выполнения. Код в этом случае - это просто значение `1`. Каждая ветка отделяется от последующей при помощи запятой.

Когда выполняется выражение `match`, оно сравнивает полученное значение с образцом каждой ветки по порядку. Если шаблон совпадает со значением, то выполняется код, связанный с этим шаблоном. Если этот шаблон не соответствует значению, то выполнение продолжается со следующей ветки, так же, как в автомате по сортировке монет. У нас может быть столько веток, сколько нужно: в листинге 6-3 наш `match` состоит из четырёх веток.

Код, связанный с каждой веткой, является выражением, а полученное значение выражения в соответствующей ветке — это значение, которое возвращается для всего выражения `match`.

Фигурные скобки обычно не используются, если код ветки короткий, как в листинге 6-3, где каждая ветка только возвращает значение. Если необходимо выполнить несколько строк кода в ветке, можно использовать фигурные скобки. Например, следующий код будет выводить «Lucky penny!» каждый раз, когда метод вызывается со значением `Coin::Penny`, но возвращаться при этом будет результат последнего выражения в блоке, то есть значение `1`:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch06-enums-and-pattern-matching/no-listing-08-match-arm-multiple-lines/src/main.rs:here}}
```

### Шаблоны, которые привязывают значения<a id="patterns-that-bind-to-values"/>

Есть ещё одно полезное качество у веток в выражении <code>match</code>: они могут привязываться к частям тех значений, которые совпали с шаблоном. Благодаря этому можно извлекать значения из вариантов перечисления.

В качестве примера, давайте изменим один из вариантов перечисления так, чтобы он хранил в себе данные. С 1999 по 2008 год Соединённые Штаты чеканили 25 центов с различным дизайном на одной стороне для каждого из 50 штатов. Ни одна другая монета не получила дизайна штата, только четверть доллара имела эту дополнительную особенность. Мы можем добавить эту информацию в наш `enum` путём изменения варианта `Quarter` и включить в него значение `UsState`, как сделано в листинге 6-4.

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch06-enums-and-pattern-matching/listing-06-04/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 6-4: Перечисление <code>Coin</code>, где вариант <code>Quarter</code> содержит также значение <code>UsState</code></span>

Давайте представим, что наш друг пытается собрать четвертаки всех 50 штатов. Пока мы сортируем мелочь по типу монет, мы также будем печатать имя штата, связанное с каждым четвертаком. Таким образом, если у нашего друга ещё нет такой монеты, то её можно добавить в его коллекцию.

В выражении match для этого кода мы добавляем переменную с именем `state` в шаблон, который соответствует значениям варианта `Coin::Quarter`. Когда `Coin::Quarter` совпадёт с шаблоном, переменная `state` будет привязана к значению штата этого четвертака. Затем мы сможем использовать `state` в коде этой ветки, вот так:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch06-enums-and-pattern-matching/no-listing-09-variable-in-pattern/src/main.rs:here}}
```

Если мы сделаем вызов функции `value_in_cents(Coin::Quarter(UsState::Alaska))`, то `coin` будет иметь значение `Coin::Quarter(UsState::Alaska)`. Когда мы будем сравнивать это значение с каждой из веток, ни одна из них не будет совпадать, пока мы не достигнем варианта `Coin::Quarter(state)`. В этот момент `state` привяжется к значению `UsState::Alaska`. Затем мы сможем использовать эту привязку в выражении `println!`, получив таким образом внутреннее значение варианта `Quarter` перечисления `Coin`.

### Сопоставление шаблона для `Option<T>`

В предыдущем разделе мы хотели получить внутреннее значение `T` для случая `Some` при использовании `Option<T>`; мы можем обработать тип `Option<T>` используя `match`, как уже делали с перечислением `Coin`! Вместо сравнения монет мы будем сравнивать варианты `Option<T>`, независимо от этого изменения механизм работы выражения `match` останется прежним.

Допустим, мы хотим написать функцию, которая принимает `Option<i32>` и если есть значение внутри, то добавляет 1 к существующему значению. Если значения нет, то функция должна возвращать значение `None` и не пытаться выполнить какие-либо операции.

Такую функцию довольно легко написать благодаря выражению `match`, код будет выглядеть как в листинге 6-5.

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch06-enums-and-pattern-matching/listing-06-05/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 6-5: Функция, которая использует выражение <code>match</code> с типом <code>Option&lt;i32&gt;</code></span>

Давайте рассмотрим процесс выполнения функции `plus_one` более подробно. Когда мы вызываем `plus_one(five)`, то переменная `x` в теле `plus_one` будет иметь значение `Some(5)`. Затем мы сравниваем это значение с каждой веткой выражения match.

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch06-enums-and-pattern-matching/listing-06-05/src/main.rs:first_arm}}
```

Значение `Some(5)` не соответствует шаблону `None`, поэтому мы продолжаем со следующей ветки.

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch06-enums-and-pattern-matching/listing-06-05/src/main.rs:second_arm}}
```

Совпадает ли `Some(5)` с шаблоном `Some(i)`? Да, это так! У нас такой же вариант. Тогда переменная `i` привязывается к значению, содержащемуся внутри `Some`, поэтому `i` получает значение `5`. Затем выполняется код ассоциированный для данной ветки, поэтому мы добавляем 1 к значению `i` и создаём новое значение `Some` со значением `6` внутри.

Теперь давайте рассмотрим второй вызов `plus_one` в листинге 6-5, где `x` является `None`. Мы входим в выражение `match` и сравниваем значение с первой веткой.

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch06-enums-and-pattern-matching/listing-06-05/src/main.rs:first_arm}}
```

Оно совпадает! Для данной ветки шаблон (<em>None</em>) не подразумевает наличие какого-то значения к которому можно было бы что-то добавить, поэтому программа останавливается и возвращает значение которое находится справа от `=>` - т.е. `None`. Так как шаблон первой ветки совпал, то никакие другие шаблоны веток не сравниваются.

Комбинирование `match` и перечислений полезно во многих ситуациях. Вы часто будете видеть подобную комбинацию в коде на Rust: сделать сопоставление значений перечисления используя `match`, привязать переменную к данным внутри значения, выполнить код на основе привязанных данных. Сначала это может показаться немного сложным, но как только вы привыкнете, то захотите чтобы такая возможность была бы во всех языках. Это неизменно любимый пользователями приём.

### Match объемлет все варианты значения

Есть ещё один аспект выражения `match`, который необходимо обсудить. Рассмотрим версию нашей функции `plus_one`, которая имеет ошибку и не будет компилироваться:

```rust,ignore,does_not_compile
{{#rustdoc_include ../listings/ch06-enums-and-pattern-matching/no-listing-10-non-exhaustive-match/src/main.rs:here}}
```

Мы не обработали вариант `None`, поэтому этот код вызовет дефект в программе. К счастью, Rust знает и умеет ловить такой случай. Если мы попытаемся скомпилировать такой код, мы получим ошибку компиляции:

```console
{{#include ../listings/ch06-enums-and-pattern-matching/no-listing-10-non-exhaustive-match/output.txt}}
```

Rust знает, что мы не обработали все возможные варианты входного значения, и даже знает какие ветки с какими шаблонами мы забыли добавить! Сравнение по шаблону в Rust является *полными и исчерпывающими* (exhaustive): мы должны обработать все возможные варианты до конца, чтобы код был корректным в понимании компилятора. Особенно в случае `Option<T>`, когда Rust не позволит нам забыть обработать случай `None` и защитит нас от ошибочного предположения, о том, что у нас *всегда* есть значение, хотя *на самом деле* мы могли бы получить null. Тем самым делая невозможной ошибку на миллиард долларов, обсуждавшуюся ранее.

### Универсальные шаблоны и заполнитель `_`

Используя перечисления, мы также можем выполнять специальные действия для нескольких определённых значений, а для всех остальных значений выполнять одно действие по умолчанию. Представьте, что мы реализуем игру, в которой при выпадении 3 игрок не двигается, а получает новую модную шляпу. Если выпадает 7, игрок теряет шляпу. При всех остальных значениях ваш игрок перемещается на столько-то мест на игровом поле. Вот `match`, реализующий эту логику, в котором результат броска костей жёстко закодирован, а не является случайным значением, а вся остальная логика представлена функциями без тел, поскольку их реализация не входит в рамки данного примера:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch06-enums-and-pattern-matching/no-listing-15-binding-catchall/src/main.rs:here}}
```

Для первых двух веток шаблонами являются литеральные значения 3 и 7. Для последней ветки, которая охватывает все остальные возможные значения, шаблоном является переменная, которую мы решили назвать `other`. Код, выполняемый для другой ветки, использует эту переменную, передавая её в функцию move_player.

Этот код компилируется, даже если мы не перечислили все возможные значения `u8`, потому что последний паттерн будет соответствовать всем значениям, не указанным в конкретном списке. Этот универсальный шаблон удовлетворяет требованию, что соответствие должно быть исчерпывающим. Обратите внимание, что мы должны поместить ветку с универсальным шаблоном последней, потому что шаблоны оцениваются по порядку. Rust предупредит нас, если мы добавим ветки после универсального шаблона, потому что эти последующие ветки никогда не будут выполняться!

В Rust также есть шаблон, который можно использовать, когда мы не хотим использовать значение в универсальном шаблоне: `_`, который является специальным шаблоном, который соответствует любому значению и не привязывается к этому значению. Это говорит Rust, что мы не собираемся использовать это значение, поэтому Rust не будет предупреждать нас о неиспользуемой переменной.

Давайте изменим правила игры так: если выпадает что-то, кроме 3 или 7, нужно бросить ещё раз. Нам не нужно использовать значение в этом случае, поэтому мы можем изменить наш код, чтобы использовать `_` вместо переменной с именем `other`:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch06-enums-and-pattern-matching/no-listing-16-underscore-catchall/src/main.rs:here}}
```

Этот пример также удовлетворяет требованию исчерпывающей полноты, поскольку мы явно игнорируем все остальные значения в последней ветке; мы ничего не забыли.

Если мы изменим правила игры ещё раз, чтобы в ваш ход не происходило ничего другого, если вы бросаете не 3 или 7, мы можем выразить это, используя единичное значение (пустой тип кортежа, о котором мы упоминали в разделе ["Кортежи"][tuples]<!-- ignore -->) в качестве кода, который идёт вместе с веткой `_`:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch06-enums-and-pattern-matching/no-listing-17-underscore-unit/src/main.rs:here}}
```

Здесь мы явно говорим Rust, что не собираемся использовать никакое другое значение, которое не соответствует шаблонам в предыдущих ветках, и не хотим запускать никакой код в этом случае.

Подробнее о шаблонах и совпадениях мы поговорим в [Главе 18][ch18-00-patterns]<!-- ignore -->. Пока же мы перейдём к синтаксису `if let`, который может быть полезен в ситуациях, когда выражение `match` слишком многословно.

[tuples]: ch03-02-data-types.html#the-tuple-type
[ch18-00-patterns]: ch18-00-patterns.html
